\input{../preamble.tex}


\title{ពិជគណិតលីនេអ៊ែរ}
\author{បង្រៀនដោយ លោកគ្រូ ហាំ ការីម}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle


\chapter{លំហវ៉ិចទ័រ}
\section{រំឭកមេរៀន}
\begin{example}
ប្រមាណវិធី $+$ និង $\times$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងលើសំណុំ $\N,~\Z,~\Q,~\R$ ឬ $\C$ ។
ដើម្បីផ្ទៀងផ្ទាត់សំណើខាងលើយើងយក $\K$ ជាសំណុំណាមួយក្នុងចំណោមសំណុំខាងលើ ។
យើងឃើញថាគ្រប់ $a,b\in\K$ យើងបាន
\[
a+b\in\K
\KHand
a\times b\in\K\KHstop
\]
បន្ទាប់មកទៀត យើងនឹងស្រាយលក្ខណៈ uniqueness របស់ប្រមាណវិធីទាំងពីរ ។
យក $a_0,b_0\in\K$ ដែល $a_0=a$ និង $b_0=b$ នោះយើងបាន
\[
a+b=a_0+b_0\KHand
a\times b=a_0\times b_0
\]
ហេតុនេះ $a+b$ និង $ab$ ជាធាតុតែមួយគត់ (unique element) ក្នុងសំណុំ $\K$ ។ 
ដូចនេះប្រមាណវិធី $+$ និង $\times$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងលើសំណុំ $\N,~\Z,~\Q,~\R$ ឬ $\C$ ។
\end{example}
\begin{example}
$+$ និង $\times$ មិនមែនជាប្រមាណវិធីក្នុងសំណុំ $\Qc$ ទេព្រោះប្រមាណវិធីនេះមិនស្តាប (closed)
លើ $\Qc$ ឡើយ ។ ជាឧទាហរណ៌យើងអាចយក $a=\sqrt{2}\in\Qc$ និង $b=-\sqrt{2}\in\Qc$ តែ
\[a+b=\sqrt{2}+(-\sqrt{2})=0\notin\Qc\]
ហើយ
\[a\times b=\sqrt{2}(-\sqrt{2})=-2\notin\Qc\]
ដូច្នេះ $+$ និង $\times$ មិនមែនជាប្រមាណវិធីក្នុងលើសំណុំ $\Qc$ ឡើយ ។
\end{example}
\newpage
\begin{example}
ផលគុណស្កាលែនៃពីរវ៉ិចទ័រក្នុង $\R^n$ មិនមែនជាប្រមាណវិធីក្នុងលើ $\R^n$ ទេព្រោះបើយើងយក
$\vec{x}=(x_1,x_2,\dots,x_n)\in\R^n$ និង $\vec{y}=(y_1,y_2,\dots,y_n)\in\R^n$
ដែល $x_i,y_i\in\R$ យើងតែងតែទទួលបាន
\[
\vec{x}\cdot\vec{y}=\sum_{i=1}^{n}x_iy_i\in\R
\]
មានន័យថា $\vec{x}\cdot\vec{y}\notin\R^n$ នោះប្រមាណវិធីនេះមិនមែនជាប្រមាណវិធីក្នុងរបស់សំណុំ
$\R^n$ ទេ ។
\end{example}
\begin{example}
តាង $\mathcal{F}(A,A)$ ជាសំណុំនៃអនុគមន៍ពី $A$ ទៅ $A$ ។ គេកំណត់អនុគមន៍មួយដែល
\[
\begin{array}{lrll}
\circ: & \mathcal{F}(A,A)\times\mathcal{F}(A,A) & \longrightarrow & \mathcal{F}(A,A)\\[0.25cm]
       & (f,g)                                  &\longmapsto      & f\circ g
\end{array}
\]
ជាប្រមាណវិធីក្នុងលើ $\mathcal{F}(A,A)$ ។

ដើម្បីងាយស្រួលសរសេរយើងតាង $\mathcal{F}:=\mathcal{F}(A,A)$ ។
ដើម្បីបង្ហាញថា $\circ$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងយើងត្រូវស្រាយឱ្យឃើញពីលក្ខណៈមានតែមួយគត់ (uniqueness)
ហើយមានលក្ខណៈស្តាបលើ $\mathcal{F}$ ។ 
\begin{itemize}
\item លក្ខណៈ Unique ៖ យក $f,g,h,k\in\mathcal{F}$ ដែល $f=h$ និង $g=k$ នោះគ្រប់ $x\in A$ យើងបាន
\begin{align*}
(f\circ g)(x)&=f\Big[g(x)\Big]\\
 &=f\Big[k(x)\Big]   && (\text{ព្រោះ }g=k)\\
 &=h\Big[k(x)\Big]   && (\text{ព្រោះ }f=h)\\
 &=(h\circ k)(x)
\end{align*}
នោះយើងបាន $f\circ g=h\circ k$ ។

\item បន្ទាប់មកយើងស្រាយភាពស្តាបរបស់ $\circ$ ។ ដោយគ្រប់ $f,g\in\mathcal{F}$ នោះ
\[
f\colon A\to A\KHand
g\colon A\to A
\]
គ្រប់ $x\in A$ យើងបាន $f\circ g(x)=f(g(x))\in A$ នោះ
$f\circ g$ ជាអនុគមន៍ពី $A$ ទៅ $A$ ។ មានន័យថា $f\circ g\in\mathcal{F}$ ។
\end{itemize}
ដូចនេះ $\circ$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងរបស់សំណុំ $\mathcal{F}$ ។
\end{example}


%% 27-12-2021
\newpage
\begin{definition}
អនុគមន៍ $f:A\to B$ និង $g:A\to B$ ស្មើគ្នាកាលណាដែនកំណត់ $\mathcal{D}(f)=\mathcal{D}(g)$
ហើយ \[f(x)=g(x)\] ចំពោះគ្រប់ $x\in A$ ។
\end{definition}
\begin{example}
បើយើងឱ្យ $f(x)=1+\frac{x^2-1}{x(x-1)}$ និង $g(x)=1+\frac{x+1}{x}$ ។
យើងឃើញថា $f,g$ មើលទៅដូចជា\textit{ស្មើគ្នា}មែន ក៏ប៉ុន្តែដែនកំណត់
\[
\mathcal{D}(f)=\R\setminus\{0,1\}
\KHand
\mathcal{D}(g)=\R\setminus\{0\}
\]
ដូចនេះយើងបាន $f\neq g$ ។
\end{example}

\section{ក្រុម}
\begin{definition}
យក $G$ ជាសំណុំមួយហើយ $*$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងរបស់ $G$ ។ គេថា $(G,*)$ ជាក្រុមកាលណា
\begin{itemize}
\item (លក្ខណៈផ្តុំ) $a*(b*c)=(a*b)*c$ ចំពោះគ្រប់ $a,b,c\in G$
\item (ធាតុណឺត) មាន $e\in G$ ដែល $e*a=a*e=a$ ចំពោះគ្រប់ $a\in G$
\item (ធាតុច្រាស) គ្រប់ $a\in G$ មាន $b\in G$ ដែល $a*b=b*a=e$ ។
\end{itemize}
\end{definition}

\newpage
\begin{exercise}
យក $E$ ជាសំណុំមួយ ។ ឧបមាថា $\mathcal{S}(E)$ ជាសំណុំនៃអនុវត្តន៍មួយទល់មួយ (bijection)
ពី $E$ ទៅ $E$ ។ យក $\circ$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងលើ $\mathcal{S}(E)$ 
ដែលជាបណ្តាក់រវាងអនុវត្ត៍មួយទល់មួយលើ $E$ ។ តើ $(\S(E), \circ)$ ជាក្រុមឬទេ ? 
ជាក្រុមអែប៊ែលឬទេ ?
\end{exercise}
\begin{solution}
យើងនឹងស្រាយថា ​$(\S(E), \circ)$ ជាក្រុម តែមិនមែនជាក្រុមអាប៊ែលទេ ។ 
ដំបូងយើងត្រូវដឹងថាតើប្រមាណវិធីនេះស្តាបលើ ​$\S(E)$ ឬទេ ។ យក $f,g\in\S(E)$ ។ 
យើងចង់ស្រាយថា $f\circ g$ ក៏ជាអនុវត្តមួយទល់មួយដែរ ។ ឧបមាថាមាន
$x,y\in E$ ដែល $(f\circ g)(x)=(f\circ g)(y)$ នោះយើងបាន
\begin{align*}
&f(g(x))=f(g(y))\\
\implies\quad &g(x)=g(y)  &&\text{(ព្រោះ $f$ មួយទល់មួយ)}\\
\implies\quad &x=y        &&\text{(ព្រោះ $g$ មួយទល់មួយ)}
\end{align*}
ហេតុនេះ $f\circ g\in\S(E)$ ។ ដើម្បីស្រាយថា $\S(E)$ ជាក្រុម យើងត្រូវផ្ទៀងផ្ទាត់លក្ខណៈ ៖
\begin{itemize}
\item យក $f,g,h\in\S(E)$ និង ​$x\in E$ ។ នោះ
\[
((f\circ g)\circ h)x=(f\circ g)(h(x))=f(g(h(x)))
\]
ស្រដៀងគ្នាដែរ យើងបាន
\[
(f\circ (g\circ h))x=f( (g\circ h)x )=f(g(h(x)))
\]
នោះ $(f\circ g)\circ h=f\circ (g\circ h)$ ។
\item តាង $\id\colon E\to E$ ដោយ $id(x)=x$ គ្រប់ $x\in E$ ។ បើ $\id(a)=\id(b)$
នោះយើងបាន $a=b$ ហេតុនេះ $id$ ជាអនុវត្តមួយទល់មួយលើ $E$ ។ យក​ $f\in\S(E)$ 
នោះគ្រប់ $x\in E$ យើងបាន
\[
(f\circ\id)(x)=f(\id(x))=f(x)
\]
ហើយ
\[
(\id\circ f)(x)=\id(f(x))=f(x)
\]
ហេតុនេះ $f\circ\id = \id\circ f=f$ ។ ($\id$ ជាធាតុណឹតក្នុង $\S(E)$) ។

\item យក $f\in\S(E)$ ។ តាមលក្ខណៈរបស់អនុវត្តន៍មួយទល់មួយ យើងបានអនុគមន៍ច្រាស
$f\inv$ ក៏ជាអនុវត្តមួយទល់មួយដែរ ។ ម្យ៉ាងទៀតគ្រប់ $x\in E$ យើងបាន
\[
(f\circ f\inv) (x)=f(f\inv (x))=x=\id(x)
\]
ស្រដៀងគ្នាដែរ
\[
(f\inv\circ f) (x)=f\inv(f(x))=x=\id(x)
\]
នោះ $f\circ f\inv=f\inv\circ f=\id$ (មានន័យថា $f\inv$ ជាធាតុច្រាសនៃ ​$f$) ។
\end{itemize}
ដូចនេះយើងបាន $(\S(E), \circ)$ ជាក្រុម ។ យើងនឹងស្រាយថា $G$ មិនមែនជាក្រុមអាប៊ែលទេ ។
យក $a,b,c\in E$ ជាចំនួនផ្សេងៗគ្នាក្នុង $E$ ។ យើងរើសយកអនុគមន៍ $f,g\in\S(E)$ ដែល
\[
f(a)=b,\quad g(a)=a\KHand g(b)=c
\]
នោះយើងបាន $f(g(a))=f(a)=b$ ក៏ប៉ុន្តែ $g(f(a))=g(b)=c$ ។
ហេតុនេះ $f\circ g\neq g\circ f$ ។ មានន័យថា $(\S(E),\circ)$ មិនមែនជាក្រុមអាប៊ែលទេ ។\\[0.2cm]
ដូចនេះ \fbox{$(\S(E), \circ)$ is a non-Abelian group.}

%តែក្រុមនេះមិនមែនជាក្រុមអាប៊ែលទេ 
%ព្រោះវាជាទូទៅមិនមានលក្ខណៈត្រឡប់ទេ ជាឧទាហរណ៍យើងអាចយក $f,g\in\S(\R)$ កំណត់ដោយ
%$f(x)=x-1$ និង $g(x)=2x$ នោះយើងបាន
%\[
%(f\circ g)(x)=f(g(x))=f(2x)=2x-1
%\]
%ក៏ប៉ុន្តែ
%\[
%(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(x-1)=2(x-1)=2x-2\KHstop
%\]
%ដូចនេះ \quad\fbox{$(\S(E), \circ)$ ជា non-Abelian group ។}
\end{solution}

\begin{corollary}
គេយក ​$n\in\N$ ហើយគេយក $E=\{1,2,3,\dots,n\}$ ។ ដូចលំហាត់ខាងលើដែរ យើងកំណត់សរសេរ
$\S_n:=\S(E)$ ជាសំណុំនៃអនុគមន៍មួយទល់មួយពី $E$ ទៅ $E$ ។ យើងបាន $(\S_n,\circ)$​ ជាក្រុម
តែមិនមែនជាក្រុមអាប៊ែលទេ (non-Abelian group) ។
\end{corollary}

\begin{proposition}
យក $(G,*)$ ជាក្រុម ។
\begin{enumerate}[label={(\alph*)}]
	\item ធាតុណឺតមានតែមួយគត់
	\item ធាតុច្រាស $x'$ របស់ $x$ មានតែមួយគត់
	\item ធាតុច្រាស់របស់ចម្រាសរបស់ $x$ គឺ $x$; មានន័យថា $(x')'=x$
	\item គ្រប់ធាតុ $x,y\in G$ យើងបាន $(x*y)=y'*x'$
	\item គ្រប់ធាតុ $x,y,z\in G$ បើ $x*y=x*z$ នោះ $y=z$ ។
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
\text{}
\begin{enumerate}[label={(\alph*)}]
	\item យើងឧបមាថាមាន $e,e_0$ ជាធាតុណឺតរបស់ $G$ ។
	ដោយ $e_0$ ជាធាតុណឺតនោះយើងបាន $e_0*e=e*e_0=e$ ។ ដូចគ្នាដែរ ដោយ $e$ ជាធាតុណឺតនោះ
	\[e_0*e=e*e_0=e_0\]
	នោះយើងបាន $e=e_0$ ។ ដូចនេះធាតុណឺតមានតែមួយគត់ ។
	%%
	\item ស្រដៀងគ្នាដែរ យើងឧបមាថាមាន $a,b$ ជាធាតុច្រាសរបស់ $x$ ។ ហេតុនេះ
	\begin{align*}
	a=e*a=(b*x)*a=b*(x*a)=b*e=b
	\end{align*}
	នោះ $a=b$ ។ ដូចនេះធាតុណឹតរបស់ $x$ មានតែមួយគត់ហើយយើងនឹងតាងវាដោយ $x'$ ។
	%%
	\item ដោយហេតុថា $x'$ ជាធាតុច្រាសនៃ $x$ នោះយើងបាន
	\[x*x'=x'*x=e\]
	នោះយើងបានធាតុច្រាសរបស់ $x'$ គឹ $x$ ។ ដូចនេះ $\boxed{(x')'=x}$ ។
	%%
	\item យក $x,y\in G$ នោះ $x',y'\in G$ (well defined) ។ ពិនិត្យមើល
	\[(x*y)*(y'*x')=x*(y*y')*x'=x*e*x'=e\]
	ម្យ៉ាងទៀត
	\[(y'*x')*(x*y)=y'*(x'*x)*y=y'*e*y=e\]
	នោះយើងទាញបានថាចម្រាសរបស់ $x*y$ គឹ $y'*x'$ ។ \\[0.2cm]
	ដូចនេះ $\boxed{(x*y)'=y'*x'}$ ។
	%%
	\item យើងមាន $x,y,z\in G$ ដែល $x*y=x*z$ ។ ដោយ $*$ ជាប្រមាណវិធីក្នុងរបស់ $G$ នោះ
	\begin{align*}
	&x'*(x*y)=x'*(x*z)\\ \implies\quad
	&(x'*x)*y=(x'*x)*z\\ \implies\quad
	&e*y=e*z \\ \implies\quad
	&y=z
	\end{align*}
	ម្យ៉ាងទៀត ចម្រាសនៃសំណើនេះ (converse of this statement) ក៏ពិតដែរ \\[0.2cm]
	ដូចនេះ \fbox{$x*y=x*z\iff y=z$} ។
\end{enumerate}
\end{proof}












\end{document}
